除善務盡

除善務盡
（專欄作家 古德明） - 古德明

四月九日，西九龍裁判法院法官陳仲衡裁定戴耀廷、陳健民、朱耀明三人罪犯「串謀妨擾公眾」，而戴、陳還與陳淑莊、邵家臻等其餘六人一樣，罪犯「煽惑」，判詞更鄭重為主政者辯護：「刑事起訴，無礙大眾發表合法言論。」不過，判詞一頒，國際特赦、人權觀察等都異口同聲，譴責當局以刑事起訴箝制言論自由，日甚一日。末任港督彭定康更嚴詞批評當局「抱復仇之心，以普通法不合時宜之罪，處理二零一四年之政治事件」。

二零一四年那場民主佔領運動，分明由中共背棄香港普選的諾言引起，並由當時梁振英政府八十七枚催淚彈激發。陳仲衡一沒有指摘中共棄信於民，二沒有抨擊梁振英政府之惡，原因不難理解。畢竟很少人能像戴耀廷、陳健民、陳淑莊等那樣，為求社會公義，不惜拋卻高職厚薪，甚至不惜鋃鐺入獄。難怪被告九人聞判之後，都說那是他們一生最光榮的時候。

宋朝名臣范仲淹因忤逆上意，曾三次獲罪貶官。第一次，僚友送行，都說「此行極光」；第二次送行，都說「此行愈光」；第三次則說「此行尤光」。范仲淹笑道：「仲淹前後『三光』矣！」（《湘山續錄》）但舊中國向來推重正人君子，范仲淹不必入獄，最後還官至參知政事。

中共則七十年如一日，視正人君子為心腹大患，必欲去之而後快。三月二十日，大陸網上報刊《新生代》編輯危志立也因「擾亂公共秩序」，被公安拘捕。而所謂「擾亂」，原來在於協助塵肺病工人討公道。一九九零年代，深圳要「改革開放」，大興土木，招來幾十萬外省工人，從事爆破地下花崗岩、採石等工作，工地粉塵飛揚，當局卻不教工人防範，待他們功成身退，回到故鄉，日居月諸，陸續病發，不死也成殘廢。廢疾者相約返深圳求賠償，當局卻饗以催淚彈、辣椒水。危志立同情他們，給他們法律指導，於是罪犯「擾亂公共秩序」，和戴耀廷等九人之「妨擾公眾」差不多，只是危志立連呼籲工人堵塞街道都沒有。

危志立家人說，公安拘捕危志立時，罵他「給人洗了腦，竟然幫助塵肺病工人，必須再教育」。路見不平，挺身相助，對中共來說，絕對不是人類固有的良知，而是誤入歧途。所以去年深圳佳士科技公司工人反抗資本家壓迫，各地聲援的大學生紛紛遭懲處。北京大學學生展振振被大學開除，已算幸運；北京大學外國語學院學生岳昕更要上電視認罪，從此消息杳然。

華東政法大學前副教授張雪忠說：「危志立等以和平方式，關心他人疾苦，十分難得。政府不鼓勵他們，反而打擊，這是正常人不能同意的。」所以張雪忠不但不能保副教授職位，最近連律師執業證都被吊銷。

追求民權者被判罪。諾貝爾和平獎得主要瘐死獄中。反對屠民的黨員禁錮至死。請不要問這是個甚麼世界，這是除善務盡的新中國。

古德明
專欄作家

上一則
上一則
送中修例全方位開戰 (劉細良)

下一則
下一則
從樓繼偉去職看中國決策之執拗 (賀江兵)